\section{Requisiti Specifici}\label{sec:requisiti-specifici}

\subsection{Requisiti GUI}
In questa sezione verranno presentate in generale le view che dovranno essere implementate nell'applicazione senza scendere nei dettagli delle specifiche funzionalità che verranno poi riportate nella sezione successiva.
L'interfaccia grafica di Unimib Schedule è organizzata nelle seguenti cinque view:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Overview Orario}: è la view principale dove viene mostrato l'orario che è stato salvato dall'utente.
    Qualora nessun orario sia stato specificato, mostra un messaggio che invita a aggiungerne uno.
    Dovrà essere possibile visualizzare l'orario sia in modalità settimanale sia in modalità giornaliera.
    
    \item \textbf{Ricerca}: è la view che permette di cercare e selezionare un corso di laurea o un professore per poi visualizzarne l'orario relativo.
    
    \item \textbf{Selezione insegnamenti}: è la view che permette di selezionare solo alcuni insegnamenti relativi ad un corso di laurea o ad un professore.
    Questa view è raggiungibile sia tramite modifica di un orario già salvato, sia in seguito alla ricerca di un orario e al successivo salvataggio di questo.
    
    \item \textbf{Selezione lezione di un insegnamento}: questa view è relativa solo agli orari riguardanti un professore e aggiunge un livello di granularità aggiuntivo alla personalizzazione dell'orario da visualizzare.
    Permette, per ogni corso di laurea, di selezionare ogni singola lezione programmata.
    
    \item \textbf{Impostazioni}: è la view da cui è possibile modificare le impostazioni relative alle notifiche e alla lingua.
\end{itemize}

\subsection{Requisiti Funzionali}

In questa sezione vengono presentati i requisiti funzionali riguardanti Unimib Schedule.
Ai fini della loro descrizione è importante dire che, non avendo riscontrato diversità nell'utilizzo dell'applicazione da parte di studenti e professori, entrambi i tipi di utenti sono stati inclusi in questa occasione sotto la nomea di ``utente'' generico per l'identificazione degli attori coinvolti nei vari requisiti.

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \includesvg[width=1.0\textwidth]{res/use_case_diagram.svg}
  \caption{Diagramma dei Casi d'Uso}
\end{figure}
\pagebreak

\subsubsection{Schema di presentazione dei requisiti}

Per descrivere i requisiti funzionali dell'applicazione Unimib Schedule è stato selezionato uno schema prefissato per la descrizione dei requisiti come casi d'uso, che comprende nove voci:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Nome}: nome dato al caso d'uso, esposto prima della tabella contenente le altre voci dello schema
    
    \item \textbf{ID}: identificativo del caso d'uso
    
    \item \textbf{Attori}: attori coinvolti
    
    \item \textbf{Precondizioni}: condizioni necessarie affinché la funzione specificata dal caso d'uso possa essere eseguita
    
    \item \textbf{Postcondizioni}: condizioni verificate dopo una corretta esecuzione della funzione specificata dal caso d'uso
    
    \item \textbf{Flusso principale}: normale procedura svolta dalla funzione in assenza di errori o condizioni particolari
    
    \item \textbf{Flusso alternativo}: procedura svolta dalla funzione in presenza di errori o condizioni particolari
    
    \item \textbf{Include}: riferimenti ad altri casi d'uso coinvolti nell'esecuzione della funzione
    
    \item \textbf{Priorità}: importanza del caso d'uso, distinguibile in Bassa e Alta
    
    \item \textbf{Note}: note aggiuntive ai casi d'uso di cui tenere conto per specificare meglio il comportamento delle funzioni
\end{itemize}

\subsubsection{Elenco dei requisiti}

\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Ricerca di un orario}}\\
    \hline
    
    ID & RF01 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico, API Orario \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & / \\
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente ha in vista l'orario settimanale del corso o del professore che ha selezionato \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente preme l'item di menù per la ricerca di un orario oppure preme il button di aggiunta di un nuovo orario
        \item L'utente seleziona se desidera cercare l'orario di un corso di laurea o di un professore
        \item L'utente riempie il form di ricerca
        \item L'utente conferma gli input inseriti e avvia la ricerca
        \item L'utente visualizza l'orario ricercato
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona la tab di ricerca
        \item L'utente seleziona se desidera cercare l'orario di un corso di laurea o di un professore
        \item L'utente riempie in modo incorretto il form di ricerca (campi vuoti, input scorretti)
        \item L'utente non può procedere con la ricerca
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Include & RF12 \\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & Il menù a tendina che compare sotto la barra di ricerca del professore deve aggiornarsi man mano che l'utente inserisce del testo come input \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Seleziona orario personale}}\\
    \hline
    
    ID & RF02 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente si trova nella sezione dell'app che consente la ricerca \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente ha a disposizione nella vista dell'overview orario l'orario giornaliero e settimanale che ha salvato \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona un corso di laurea dopo aver terminato con successo una ricerca
        \item L'utente seleziona l'opzione per salvare l'orario sull'app
        \item L'utente visualizza la lista di insegnamenti compresi nel corso di laurea
        \item L'utente seleziona gli insegnamenti da salvare
        \item L'utente finalizza la memorizzazione sull'app
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona un professore dopo aver terminato con successo una ricerca
        \item L'utente seleziona l'opzione per salvare l'orario sull'app
        \item L'utente visualizza la lista di insegnamenti compresi nel corso di laurea
        \item L'utente seleziona gli insegnamenti da salvare
        \item L'utente specifica anche quali lezioni segnare sul calendario
        \item L'utente finalizza la memorizzazione sull'app
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Include & RF01, RF03\\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & // \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Modifica dell'orario}}\\
    \hline
    
    ID & RF03 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico, API Orario \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente ha selezionato l'opzione di modifica dell'orario dalla overview oppure sta aggiungendo un nuovo orario. Nel primo caso l'utente deve avere un orario salvato nell'app. \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente ha in vista l'orario modificato correttamente \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente visualizza l'elenco di insegnamenti dell'orario
        \item L'utente seleziona gli insegnamenti da salvare e quelli da eliminare dall'orario
        \item L'utente finalizza le modifiche
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline
    
    Include & RF12 \\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & In caso siano presenti degli insegnamenti esterni al corso di laurea principale deve essere possibile eliminarli dall'orario;
    
    Non deve essere possibile accedere alla modifica dell'orario se non è stato ancora salvato nessun orario personale\\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Modifica dell'orario: aggiunta di corsi esterni}}\\
    \hline
    
    ID & RF04 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico, API Orario \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve essere nella sezione dell'app che contiene l'overview dell'orario \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente ha in vista l'orario che comprende il corso o i corsi aggiunti \\
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona l'opzione di modifica dell'orario salvato
        \item L'utente seleziona l'opzione per ricercare un corso di laurea differente da quello salvato
        \item L'utente ricerca un nuovo corso di laurea
        \item L'utente accede alla lista di insegnamenti del nuovo corso di laurea e decide quali aggiungere al suo orario
        \item L'utente finalizza le modifiche apportate
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline
    
    Include & RF01, RF12 \\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & Il corso di laurea di base a cui si vanno ad aggiungere degli insegnamenti non è selezionabile nella ricerca, in quanto modificabile in altro modo \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Eliminazione dell'orario personale}}\\
    \hline
    
    ID & RF05 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve essere nella sezione di overview dell'orario \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente ha eliminato l'orario universitario memorizzato in Unimib Schedule \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona l'opzione di eliminazione dell'orario salvato
        \item L'utente conferma l'eliminazione dei dati salvati
        \item L'utente riottiene la schedule vuota presentata inizialmente al primo utilizzo dell'app
    \end{itemize}\\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline
    
    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & In caso non sia ancora stato memorizzato nessun orario, la funzione di eliminazione non deve essere disponibile \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Esportazione dell'orario personale}}\\
    \hline
    
    ID & RF06 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve essere nella sezione di overview dell'orario \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente ha salvato nell'applicazione calendario del suo smartphone l'orario universitario memorizzato in Unimib Schedule \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona l'opzione di esportazione dell'orario salvato
        \item L'applicazione si occupa di esportare la schedule dell'utente nell'applicazione calendario dello smartphone
        \item L'applicazione restituisce un messaggio di successo una volta terminata l'operazione
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline
    
    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & In caso non sia ancora stato memorizzato nessun orario, la funzione di esportazione non deve essere disponibile;
    L'esportazione è da eseguirsi nei vincoli imposti dall'applicazione calendario proprietaria\\ 
    \hline
\end{longtable}

% TODO: prendere una decisione qui
%\textbf{TODO: Sistemare situazione con il calendario del telefono}
\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Aggiornamento delle informazioni locali}}\\
    \hline
    
    ID & RF07 \\ 
    \hline
    
    Attori & API Orario \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & // \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & Le informazioni locali risultano essere correttamente aggiornate \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item All'avvio, l'applicazione verifica se ci siano aggiornamenti relativi all'orario salvato dall'utente
        \item L'applicazione rileva modifiche da apportare all'orario salvato
        \item L'applicazione procede a modificare i dati salvati per aggiornarli
        \item L'applicazione invia una notifica all'utente per informarlo dei cambiamenti avvenuti
    \end{itemize}\\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item All'avvio, l'applicazione verifica se ci siano aggiornamenti relativi all'orario salvato dall'utente
        \item L'applicazione non rileva aggiornamenti da eseguire all'orario
    \end{itemize}\\ 
    \hline
    
    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Programmazione invio di notifiche}}\\
    \hline
    
    ID & RF08 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve essere nella sezione opzioni dell'applicazione \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente ha programmato l'invio di notifiche che lo avviseranno prima dell'inizio delle lezioni indicate nell'orario \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona l'opzione per attivare le notifiche da inviare prima dell'inizio delle lezioni
        \item L'utente programma un timer personalizzato che definisce quanto tempo prima di ogni lezione sarà avvisato dalle notifiche
    \end{itemize} \\ 
    \hline

    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline

    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Bassa \\ 
    \hline
    
    Note & La programmazione di notifiche è da eseguirsi nei vincoli imposti dal sistema operativo dello smartphone \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Invio delle notifiche}}\\
    \hline
    
    ID & RF09 \\ 
    \hline
    
    Attori & Sistema di Notifiche \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve aver abilitato l'invio delle notifiche da parte dell'applicazione \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente riceve le notifiche prima delle lezioni secondo il timer impostato in precedenza \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item Allo scadere del timer, l'applicazione riceve la richiesta di invio delle notifiche
        \item L'applicazione, interfacciata con il sistema di notifiche dello smartphone, invia una notifica all'utente
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline
    
    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Bassa \\ 
    \hline
    
    Note & L'invio di notifiche è da eseguirsi nei vincoli imposti dal sistema operativo dello smartphone \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Modifica della programmazione notifiche}}\\
    \hline
    
    ID & RF10 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve aver abilitato l'invio delle notifiche da parte dell'applicazione \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'utente riceve le notifiche prima delle lezioni secondo il timer modificato oppure interrompe l'invio delle notifiche \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente raggiunge le opzioni riguardanti la programmazione delle notifiche push
        \item L'utente riprogramma il timer personalizzato impostato in precedenza
        \item L'utente conferma le modifiche apportate
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente raggiunge le opzioni riguardanti la programmazione delle notifiche push
        \item L'utente disattiva la programmazione delle notifiche
        \item L'utente conferma la disattivazione delle notifiche 
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Bassa \\ 
    \hline
    
    Note & La programmazione di notifiche è da eseguirsi nei vincoli imposti dal sistema operativo dello smartphone \\ 
    \hline
\end{longtable}


\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Modifica della lingua}}\\
    \hline
    
    ID & RF11 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve essere nella sezione opzioni dell'applicazione \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'applicazione è impostata nella nuova lingua selezionata dall'utente \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona l'opzione di modifica della lingua di visualizzazione dell'applicazione
        \item L'utente seleziona la lingua preferita nell'elenco di quelle disponibili
        \item L'utente finalizza la modifica
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline
    
    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Bassa \\ 
    \hline
    
    Note & Le lingue tra cui scegliere sono italiano, inglese e spagnolo, in conformità con le lingue in cui si presenta l'orario universitario su altre piattaforme \\ 
    \hline
\end{longtable}

\begin{longtable}{ | m{8em} | m{10cm} | } 
    \caption*{\normalsize \textbf{Visualizzazione orario}}\\
    \hline
    
    ID & RF12 \\ 
    \hline
    
    Attori & Utente generico \\ 
    \hline
    
    Precondizioni & L'utente deve eseguire una di queste azioni:
    \begin{itemize}
        \item modificare l'orario personale
        \item ricercare un orario
        \item aprire l'applicazione, in presenza di corsi salvati
    \end{itemize}
    \\ 
    \hline
    
    Postcondizioni & L'orario delle lezioni è visualizzato in stile calendario \emph{mobile}, con opzioni a 1, 3 e 5 giorni \\ 
    \hline
    
    Flusso principale & 
    \begin{itemize}[leftmargin=*, topsep=0pt]
        \item L'utente seleziona l'azione di avanzamento in una delle sezioni menzionate nelle precondizioni
        \item L'applicazione mostra l'orario delle lezioni in formato calendario \emph{mobile} con opzioni a 1, 3 e 5 giorni
    \end{itemize} \\ 
    \hline
    
    Flusso alternativo & // \\ 
    \hline
    
    Include & // \\ 
    \hline
    
    Priorità & Alta \\ 
    \hline
    
    Note & // \\ 
    \hline
\end{longtable}

\subsection{Requisiti Non Funzionali}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Usabilità}: la motivazione principale del progetto è quella di avere un'applicazione che sia di semplice utilizzo e con un'interfaccia moderna, in quanto nessuna delle soluzioni al momento disponibili possiede queste caratteristiche.
    Per questi motivi il requisito è quindi di fondamentale importanza.
    L'applicazione dovrà essere semplice da usare sia dagli studenti che dai professori, le operazioni dovranno essere intuitive e facili da eseguire in pochi passi.
    
    \item \textbf{Supporto versioni Android e iOS}: l'applicazione deve essere disponibile alla maggior parte degli studenti e dei professori.
    Per soddisfare questo requisito la versione Android dovrà essere compatibile con Android 5.1 Lollipop (in modo da essere disponibile per quasi il 90\% dei dispositivi) e iOS 10 (in modo da supportare la quasi totalità dei dispositivi).
    
    \item \textbf{Prestazioni}: l'applicazione dovrà essere in grado di mostrare gli orari in intervalli di tempo che siano minori o uguali a 1 secondo.
    Data la natura delle operazioni che verranno svolte dagli utenti, è necessario infatti che la visualizzazione avvenga in maniera rapida: essendo questa un'app basata sulla consultazione di un orario, e che quindi gli utenti useranno in media per brevi periodi di tempo allo scopo di controllare la programmazione delle lezioni, poter fornire le informazioni richieste senza ritardi di alcun tipo risulta essere una delle caratteristiche fondamentali che l'applicazione deve possedere.
\end{itemize}
